[Ellipse_Properties.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ellipse_Properties.svg "fig:Ellipse_Properties.svg")
在[数学中](../Page/数学.md "wikilink")，**椭圆**是平面上到两个固定点的距离之和为[常数的点之轨迹](../Page/常数.md "wikilink")。

根據該定義，可以用手繪橢圓：先準備一條線，將這條線的兩端各綁在固定的點上（這兩個點就當作是橢圓的兩個焦點，且距離小於線長）；取一支筆，用筆尖将線繃緊，這時候兩個點和筆就形成了一個三角形（的兩邊）；然後左右移動筆尖拉著線開始作圖，持續地使線繃緊，最後就可以完成一個橢圓的圖形了。

  - 由於兩個固定點之間的距離也是一定的，所以可以省去綁在點上這一步驟而改將線綁成環狀，然後以筆尖和這兩個焦點將線繃直即可。下同。

## 概述

[Conicas1.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Conicas1.PNG "fig:Conicas1.PNG")
椭圆是一种[圆锥曲线](../Page/圆锥曲线.md "wikilink")：如果一个平面切截一个[圆锥面](../Page/圆锥.md "wikilink")，且不与它的底面相交，也不与它的底面平行，则圆锥和平面交截线是个椭圆。

[在代数上说](../Page/解析几何.md "wikilink")，椭圆是在[笛卡尔平面上如下形式的方程所定义的](../Page/笛卡尔平面.md "wikilink")[曲线](../Page/曲线.md "wikilink")

\[A x^2 + B xy + C y^2 + D x + E y + F = 0 \,\] 使得
\(B^2 < 4AC \,\)，这里的係数都是实数，并存在定义在椭圆上的点对 (x, y) 的多于一个的解。

穿过两焦点并终止于椭圆上的[线段](../Page/线段.md "wikilink") AB
叫做**长轴**。长轴是通过连接椭圆上的两个点所能获得的最长线段。穿过中心（两焦点的连线的中点）垂直于长轴并且终止于椭圆的线段
CD 叫做**短轴**。**[半長軸](../Page/半長軸.md "wikilink")**（图中指示为
*a*）是长轴的一半：从中心通过一个焦点到椭圆的边缘的线段。类似的，**[半短軸](../Page/半短軸.md "wikilink")**（图中指示为
*b*）是短轴的一半。

如果两个焦点重合，则这个椭圆是[圆](../Page/圆.md "wikilink")；换句话说，圆是[离心率为零的椭圆](../Page/离心率.md "wikilink")。

中心位于[原点的椭圆](../Page/原点.md "wikilink") \(A x^2 + B xy + C y^2 = 1 \,\)
可以被看作[单位圆在关联于](../Page/单位圆.md "wikilink")[对称矩阵](../Page/对称矩阵.md "wikilink")
\(A^\prime =\begin{bmatrix}A & B/2\\B/2 & C\end{bmatrix} = PDP^T \,\)
的[线性映射下的图像](../Page/线性映射.md "wikilink")，这里的 D 是带有 \(A^\prime\)
的[特征值的](../Page/特征值.md "wikilink")[对角矩阵](../Page/对角矩阵.md "wikilink")，二者沿着主对角线都是正实数的，而
P 是拥有 \(A^\prime\)
的[特征向量作为纵列的实数的](../Page/特征向量.md "wikilink")[酉矩阵](../Page/酉矩阵.md "wikilink")。椭圆的长短轴分别沿着
\(A^\prime\) 的两个特征向量的方向，而两个与之对应的特征值分别是**半长轴**和**半短轴**的长度的平方的倒数。

椭圆可以通过对一个圆的所有点的 *x* 坐标乘以一个常数而不改变 *y* 坐标来生成。

## 离心率

椭圆的形状可以用叫做椭圆的[离心率的一个数来表达](../Page/离心率.md "wikilink")，习惯上指示为
\(\varepsilon \,\)。离心率是小于 1 大于等于 0 的实数。离心率 0
表示着两个焦点重合而这个椭圆是[圆](../Page/圆.md "wikilink")。

对于有半长轴 *a* 和半短轴 *b* 的椭圆，离心率是

\[\varepsilon = \sqrt{1 - \frac{b^2}{a^2}}\] 离心率越大，*a* 与 *b*
的[比率就越大](../Page/比率.md "wikilink")，因此椭圆被更加拉长。

[半焦距](../Page/半焦距.md "wikilink")*c* 等于从中心到任一焦点的距离，则

\[\varepsilon = \frac{c}{a}\] 距离 *c* 叫做椭圆的**线性离心率**。在两个焦点间的距离是 2*a*ε。

## 方程

[Parametric_ellipse.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Parametric_ellipse.gif "fig:Parametric_ellipse.gif")
中心位于点 \((h,k)\) 的主轴平行于 *x* 轴的椭圆由如下方程指定

\[\frac{(x-h)^{2}}{a^{2}} + \frac{(y-k)^{2}}{b^{2}} = 1\]

这个椭圆可以参数化表达为

\[x = h+a\,\cos t,\,\!\]

\[y = k+b\,\sin t\,\!\] 这里的 \(t\) 可以限制于区间 \(-\pi\leq t \leq \pi\,\!\)。

如果 \(h=0\) 且 \(k=0\)（就是说，如果中心是原点(0,0))，则

\[x = a\,\cos t,\,\!\]

\[y = b\,\sin t\,\!\]
这个参数方程揭示了两个方向相互垂直的简谐运动(表现为具有周期性的简谐波)合成了闭合的椭圆形周期性运动（表现为轨迹是椭圆）。

  -
    {|class="wikitable"

|椭圆方程 |\(\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1(a>b>0)\)
|\(\frac{y^2}{a^2}+\frac{x^2}{b^2}=1(a>b>0)\) |---- |图像 | | |---- |范围
|\(-a\le x\le a,  -b\le y\le b\) |\(-a\le y\le a,  -b\le x\le b\) |}

### 相對於中心的極坐標形式

用极坐标可表达为

\[r = \frac{ab}{\sqrt{a^2 \sin^2 \theta + b^2 \cos^2 \theta}}=\frac{b}{\sqrt{1-\varepsilon^2 \cos^2 \theta}}\]
这里的 \(\varepsilon\) 是椭圆的离心率。

### 相對於焦點的極坐標形式

[Ellipse_Polar.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ellipse_Polar.svg "fig:Ellipse_Polar.svg")
有一个焦点在原点的椭圆的[极坐标方程是](../Page/极坐标方程.md "wikilink")

\[r = \frac{ a\cdot(1-\varepsilon^{2})}{1 - \varepsilon\cdot\cos\theta}\]

#### 半正焦弦和极坐标

椭圆的半[正焦弦](../Page/正焦弦.md "wikilink")(通常指示为
\(l\,\!\))，是从椭圆的一个焦点到椭圆自身，沿着垂直主轴的直线测量的距离。它有关于
\(a\,\!\) 和 \(b\,\!\)（椭圆的半轴），通过公式 \(al=b^2\,\!\) 或者如果使用离心率的话
\(l=a\cdot(1-\varepsilon^2)\,\!\)。

  -
    [Elps-slr.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Elps-slr.svg "fig:Elps-slr.svg")

在[极坐标中](../Page/极坐标.md "wikilink")，一个焦点在原点而另一个焦点在负 *x* 轴上的椭圆给出自方程

  -
    \(r\cdot(1 + \varepsilon\cdot \cos \theta) = l \,\!\)

椭圆可以被看作是圆的投影：在与水平面有角度 φ 的平面上的圆垂直投影到水平面上给出离心率 sin φ 的椭圆，假定 φ 不是 90°。

[Ellipse_as_hypotrochoid.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ellipse_as_hypotrochoid.gif "fig:Ellipse_as_hypotrochoid.gif")在
R=2r 時的特殊情況。\]\]

## 面积和周长

椭圆所包围的面积是 \(\pi ab \,\)，这里的 \(a \,\)，和\(b \,\)，
是半长轴和半短轴。在圆的情况下\(a=b \,\)，表达式简化为
\(\pi a^2 \,\)。 椭圆的周长是
\(4 a E(\frac{c}{a})\)，这里的函数\(E \,\)是第二类完全[椭圆积分](../Page/椭圆积分.md "wikilink")。

周长为：\(C= 4a\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sqrt {1-\left(\frac{c}{a}\right)^2 \sin^2\theta}\ {\rm{d}}\theta\!\)或者\(C= 4a\int_{0}^{1} \frac{\sqrt{1-\left(\frac{c}{a}\right)^2 t^2}}{\sqrt{1-t^2}}\ {\rm{d}}t.\!\)

精确的[无穷级数为](../Page/无穷级数.md "wikilink")：

\[C = 2\pi a \left[{1 - \left({1\over 2}\right)^2 \frac{c^2}{a^2} - \left({1\cdot 3\over 2\cdot 4}\right)^2{c^4\over {3a^4}} - \left({1\cdot 3\cdot 5\over 2\cdot 4\cdot 6}\right)^2{c^6\over{5a^6}} - \dots}\right]\!\,\]

或：

\[C = -2\pi a \sum_{n=0}^\infty {\left\lbrace  \left[\prod_{m=1}^n \left({ 2m-1 \over 2m}\right)\right]^2 {c^{2n}\over {{a^{2n}} \left(2n - 1 \right)}}\right\rbrace}\]

[拉马努金给出一个更为接近的式子](../Page/拉马努金.md "wikilink")：

\[C \approx \pi \left[3(a+b) - \sqrt{(3a+b)(a+3b)}\right]\!\,\]

它还可以写为：

\[C \approx 3a\pi \left[1+\sqrt{1-\left(\frac{c}{a}\right )^2}\right] - a\pi \sqrt{\left[3+ \sqrt{1-\left(\frac{c}{a}\right)^2}\right]\left[1+3 \sqrt{1-\left(\frac{c}{a}\right)^2}\right]} \!\,\]

还有一条近似很高的公式：

\[C \approx \pi (a+b)\left[1+\frac{3\left(\frac{a-b}{a+b}\right)^2}{10+\sqrt{4-3\left(\frac{a-b}{a+b}\right)^2}}\right]\left[1+\left(\frac{22}{7\pi} -1\right)\left( \frac{a-b}{a} \right)^{33}\sqrt[1000]{\left(\frac{a-b}{a}\right)^{697}}\right ]\!\,\]

## 标准方程的推导

  - 如果在一个平面内一个**动点**到两个**定点**的[距离的](../Page/距离.md "wikilink")[和等于定长](../Page/和.md "wikilink")，那么这个动点的[轨迹叫做椭圆](../Page/轨迹.md "wikilink")。

假设（注意所有假设只是为了导出椭圆方程时比较简便）动点为\(P(x,y) \,\)，两个定点为\(F_1(-c,0) \,\)和\(F_2(c,0) \,\)，则根据定义，动点\(P\)的轨迹方程满足（定义式）：

\[|PF_1|+|PF_2|=2a (a>0) \,\]，其中\(2a \,\)为定长。
用两点的距离公式可得：\(|PF_1|=\sqrt{(x+c)^2+y^2} \,\)，\(|PF_2|=\sqrt{(x-c)^2+y^2} \,\)，代入定义式中，得：

\[\sqrt{(x+c)^2+y^2}=2a-\sqrt{(x-c)^2+y^2} \,\] 整理上式，并化简，得：

\[(a^2-c^2)x^2+a^2y^2=a^2(a^2-c^2) \,\] ①
当\(a>c \,\)时，并设\(a^2-c^2=b^2 \,\)，则①式可以进一步化简：

\[b^2x^2+a^2y^2=a^2b^2 \,\] ②
因为\(a^2b^2>0 \,\)，将②式两边同除以\(a^2b^2 \,\)，可得：

\[\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1 \,\]
则该方程即动点\(P\)的轨迹方程，即椭圆的方程。这个形式也是**椭圆的标准方程**。

  - 椭圆的图像如果在[直角坐标系中表示](../Page/直角坐标系.md "wikilink")，那么上述定义中两个定点被定义在了*x*轴。若将两个定点改在*y*轴，可以用相同方法求出另一个椭圆的标准[方程](../Page/方程.md "wikilink")：

\[\frac{y^2}{a^2}+\frac{x^2}{b^2}=1(a>b>0) \,\]

  - 在方程中，所设的\(2a \,\)称为[长轴长](../Page/长轴.md "wikilink")，\(2b \,\)称为[短轴长](../Page/短轴.md "wikilink")，而所设的[定点称为](../Page/定点.md "wikilink")[焦点](../Page/焦点.md "wikilink")，那么\(2c \,\)称为[焦距](../Page/焦距.md "wikilink")。在假设的过程中，假设了\(a>c \,\)，如果不这样假设，会发现得不到椭圆。当\(a=c \,\)时，这个动点的轨迹是一个[线段](../Page/线段.md "wikilink")；当\(a<c \,\)时，根本得不到实际存在的轨迹，而这时，其轨迹称为[虚椭圆](../Page/虚椭圆.md "wikilink")。另外还要注意，在假设中，还有一处：\(a^2-c^2=b^2 \,\)。
  - 通常认为[圆是椭圆的一种特殊情况](../Page/圆.md "wikilink")。

## 椭圆的旋转和平移

对于平面上任意椭圆 \(A x^2 + 2B xy + C y^2 + D x + E y + F = 0 \,\)，我们总可以将之转化为

\[A(x-u)^2 + 2B(x-u)(y-v) + C(y-v)^2 + f = 0 \,\]
的形式。具体步骤为，将后式的各乘积乘方项展开，根据与前式对应项係数相等的法则便可求得u,v,f的值。其中，\((u,v) \,\)便是该椭圆的中心（f=0）。

若将

\[x=x^\prime - u\]

\[y=y^\prime - v\] 带入式中便可得到平移前的椭圆。

若\(B\ne 0\)，则表示椭圆的长短轴与坐标系的坐标轴并不平行或垂直，即发生了旋转。设旋转的角度为\(\displaystyle \varphi\)，则有

\[\displaystyle  tan(2 \varphi)=\frac{2B}{A-C}\]
当\(A-C=0\)，则说明\(\varphi=\pm \frac{\pi}{4}\)

若将

\[x=x^\prime \cos \varphi - y^\prime \sin \varphi\]

\[y=y^\prime \cos \varphi + x^\prime \sin \varphi\] 带入式中便可得到旋转前的椭圆。

## 漸開線及其導數

\[\begin{cases}
  x=a\cos t+\cfrac{abE\left(t,\cfrac{\sqrt{a^2-b^2}}{a}\right)\sin t}{\sqrt{a^2\sin^2t+b^2\cos^2t}}\!\, \\
  \\
  y=b\sin t+\cfrac{b^2E\left(t,\cfrac{\sqrt{a^2-b^2}}{a}\right)\cos t}{\sqrt{a^2\sin^2t+b^2\cos^2t}}\!\, \\
\end{cases}\]

\[\begin{cases}
\cfrac{{\rm{d}}x}{\rm{d}t}=\cfrac{\left[b^2\sin 2t-2b^2\sin t\cdot E\left(t,\cfrac{\sqrt{a^2-b^2}}{a}\right)\right]\left(a^2\sin^2t+b^2\cos^2t\right)-ab\left(a^2-b^2\right)\sin 2t\cdot E\left(t,\cfrac{\sqrt{a^2-b^2}}{a}\right)\sin t}{2\left(a^2\sin^2t+b^2\cos^2t\right)\sqrt{a^2\sin^2t+b^2\cos^2t}}-a\sin t\!\, \\
\\

\cfrac{{\rm{d}}y}{\rm{d}t}=\cfrac{\left[b^3\sin 2t-2ab^2\sin t\cdot E\left(t,\cfrac{\sqrt{a^2-b^2}}{a}\right)\right]\left(a^2\sin^2t+b^2\cos^2t\right)-ab^2\left(a^2-b^2\right)\sin 2t\cdot E\left(t,\cfrac{\sqrt{a^2-b^2}}{a}\right)\sin t}{2a\left(a^2\sin^2t+b^2\cos^2t\right)\sqrt{a^2\sin^2t+b^2\cos^2t}}+b\cos t\!\, \\
\end{cases}\]

有了橢圓漸開線的導數我們可以計算它的長度，其中\(E\left(t,\frac{\sqrt{a^2-b^2}}{a}\right)\,\)是第二類完全[橢圓積分](../Page/橢圓積分.md "wikilink")。

## 参见

  - [圆锥曲线](../Page/圆锥曲线.md "wikilink")
  - [开普勒定律](../Page/开普勒定律.md "wikilink")
  - [類球面](../Page/類球面.md "wikilink")
  - [橢球坐標系](../Page/橢球坐標系.md "wikilink")
  - [椭圆规](../Page/椭圆规.md "wikilink")
  - [超橢圓](../Page/超橢圓.md "wikilink")
  - [椭球體](../Page/椭球體.md "wikilink")
  - [三-椭圆形](../Page/三-椭圆形.md "wikilink")

## 外部链接

  - [明末清初西方椭圆知识在中国的传播](http://shc2000.sjtu.edu.cn/0409/mingmoq.htm)

[Category:曲线](../Category/曲线.md "wikilink")
[Category:圆锥曲线](../Category/圆锥曲线.md "wikilink")